{
    "question": "Politik etis (Etische Politik) merupakan kebijakan yang dibentuk pada pemerintah Belanda. Politik etis    merupakan pemikiran yang menyatakan pemerintah kolonial Belanda memegang hutang tanggung\r\njawab moral bagi kesejahteraan rakyat nusantara. Politik etis atau politik balas budi ini merupakan\r\npemikiran progresif yang kala itu menyatakan bahwa pemerintah Belanda punya kewajiban moral\r\nuntuk mensejahterakan penduduk Hindia Belanda atau Indonesia karena telah memberikan\r\nkemakmuran bagi masyarakat dan kerajaan Belanda.\r\nPolitik etis yang dibentuk Belanda kali itu ada tiga program, yaitu irigasi, emigrasi, dan pendudukan.\r\nKebijakan ini diharapkan dapat membawa perubahan besar pada Hindia Belanda, namun pada\r\nprakteknya malah disalahgunakan untuk kepentingan dan keuntungan pemerintah Belanda.\r\nMunculnya politik etis di Indonesia memberikan beberapa dampak yang cukup besar dan berpengaruh\r\nbagi bangsa Indonesia. Misalnya, pada bidang pendidikan politik etis membawa dampak positif yang\r\nbersifat panjang dengan banyaknya sekolah-sekolah yang berdiri di daerah.\r\nSumber: https://kumpuran.com/berita-update/politik-etis-ini-dampaknya-bagi-indonesia-lugrdara6uX/full\r\nDari bacaan teks di atas pilihlah jawaban yang paling tepat\r\n4.1. Munculnya politk etis yang dikeluarkan oleh pemerintah kolonial Belanda, dilatarbelakangi oleh ...\r\nA. Rasa belas kasihan pemerintah colonial Belanda atas penderitaan rakyat Indonesia\r\nB. Usulan dari seluruh rakyat Indonesia yang meminta kepada pemerintah colonial Belanda\r\nC. Usulan dari sorang tokoh Belanda yang meminta agar pemerintah Kolonial memperhatikan\r\nnasib rakyat yang dijajah\r\nD. Rasa belas kasihan dari dunia internasional atas penderitaan yang dialami rakyat Indonesia\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>C. usulan dari seorang tokoh Belanda yang meminta agar pemerintah kolonial memperhatikan nasib rakyat yang dijajah</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p>CONRAD THEODOR VAN DEVENTER merupakan tokoh Belanda yang lahir di Kota Dordrecht, Nederland pada tanggal 29 September 1857. ia merupakan tokoh yang mencetuskan nya politik etis. Mr. van deventer mengusulkan agar pemerintah belanda menerapkan politik balas budi \u201cetische politic\u201d yang meliputi edukasi, transmigrasi,dan irigasi</p><p></p><p>semoga membantu :)</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "d-perairan-36-bu-pingkan-membuka-toko-kelontong-rumahnya-usaha-827",
            "question": "D. Perairan    36. Bu Pingkan membuka toko kelontong rumahnya.\r\nUsaha ekonori yang dikelola Bu Pingkan biasanya memiliki modal\r\nA. Tidak terbatas\r\nB. Terbatas\r\nC. Kecil\r\nD. Besar\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>D. Besar maaf kalo salah</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Terbatas Karna emang terbatas mwhehehehehehe</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-faktor-faktor-pendorong-perdagangan-antarpulau-255",
            "question": "Jelaskan faktor faktor pendorong perdagangan antarpulau",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Ada beberapa faktor pendorong terjadinya perdagangan antar pulau, diantaranya :</p><p>1. Faktor perbedaan hasil produksi. Hasil produksi sangat erat kaitannya dengan faktor pendorong terjadinya perdagangan antar pulau. ...</p><p>2. Faktor perbedaan harga barang. ...</p><p>3. Faktor keinginan untuk meningkatkan produktivitasnya.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p><strong><em><u>JANGAN LUPA FOLLOW</u></em></strong></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Perbedaan hasil produksi; produksi suatu daerah atau pulau akan berbeda dengan daerah atau pulau lainnya. contoh jawa banyak memproduksi teknologi, sedangkan sumatera memproduksi pertanian.</p><p></p><p>Perbedaan harga; Untuk mendapatkan keuntungan maksimal, tentu pelaku kegiatan ekonomi akan mencari barang dengan harga yang rendah untuk mendapatkan keuntungan tinggi.</p><p></p><p>Keinginan untuk meningkatkan produksinya; untuk meningkatkan produksi biasanya akan mendatangkan alat dari luar daerah yang memang di daerahnya tidak ada.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "11-jelaskan-sejarah-dari-senam-410",
            "question": "11. Jelaskan sejarah dari senam?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>senam itu berasal dari bahasa yunani kuno yaitu gym </p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>senan adalah gerakan tubuh yang dilakukan oleh manusia </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sarekat-dengan-islam-diganti-menjadi-sarekat-islam-pada-tanggal-1-288",
            "question": "Sarekat dengan Islam diganti menjadi Sarekat Islam pada tanggal 10 September 1912 dengan maksud\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Pada tahun 1912, oleh pimpinannya yang baru Haji Oemar Said Tjokroaminoto, nama SDI diubah menjadi Sarekat Islam (SI). Hal ini dilakukan agar organisasi tidak hanya bergerak dalam bidang ekonomi, tetapi juga dalam bidang lain seperti politik.</p><p></p><p>klo ada yang kurang dan salah mohon maaf saya hanya manusia :)</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1jelasian-3-macam-kebutuhan-menurut-intensitasinya-beserta-conto-155",
            "question": "1.jelasian 3 macam kebutuhan menurut intensitasinya beserta contohnya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>1. Kebutuhan primer, yaitu kebutuhan yg wajib dipenuhi pd saat itu juga cth:makanan,minuman, rumah</p><p>2. Kebutuhan sekunder, yaitu kebutuhan tambahan yg tidak wajib dipenuhi pd saat itu juga namun bisa dilain hari cth:Jam tangan, perabotan, lemari</p><p>3. kebutuhan tersier, yaitu kebutuhan akan barang mewah cth: motor dan mobil</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu:)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "indonesia-memiliki-letak-yang-strategis-dan-kekayaan-alam-yang-be-257",
            "question": "Indonesia memiliki letak yang strategis dan kekayaan alam yang berlimpah namun sampai saat ini belum mampu menjadi negara maju mengapa demikian ?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Karena kurangnya tenaga ahli dalam pemanfaatan sumber daya yang kita miliki saat ini.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p><strong>M</strong><strong>a</strong><strong>a</strong><strong>f</strong><strong> </strong><strong>k</strong><strong>a</strong><strong>l</strong><strong>a</strong><strong>u</strong><strong> </strong><strong>s</strong><strong>a</strong><strong>l</strong><strong>a</strong><strong>h</strong></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>karena kekurangan tenaga ahli</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Indonesia belum memanfaatkan SDA sepenuhnya karena kurangnya SDM berkualitas </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yang-di-maksud-dengan-kerukunan-sebutkan-manfaat-keeukuna-201",
            "question": "Apakah yang di maksud dengan kerukunan. sebutkan manfaat keeukunan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p><strong>K</strong><strong>e</strong><strong>r</strong><strong>u</strong><strong>k</strong><strong>u</strong><strong>n</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong>;</strong><strong> </strong><strong>H</strong><strong>i</strong><strong>d</strong><strong>u</strong><strong>p</strong><strong> </strong><strong>B</strong><strong>e</strong><strong>r</strong><strong>s</strong><strong>a</strong><strong>m</strong><strong>a</strong><strong> </strong><strong>d</strong><strong>a</strong><strong>l</strong><strong>a</strong><strong>m</strong><strong> </strong><strong>K</strong><strong>e</strong><strong>s</strong><strong>a</strong><strong>t</strong><strong>u</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong> </strong><strong>H</strong><strong>a</strong><strong>t</strong><strong>i</strong><strong>.</strong></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>1. Hidup mrnjadi damai, tenang, dan tentram.</p><p>2. Disukai banyak orang,</p><p>3. menciptakan perilaku yang saling tolong-menolong.</p><p>4. Mempererat tali persatuan dan kesatuan.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "persebaran-islam-di-indonesia-terjadi-secara-bertahap-daerah-yang-732",
            "question": "persebaran Islam di Indonesia terjadi secara bertahap daerah yang pertama mendapat pengaruh Islam adalah daerah Indonesia bagian barat ada beberapa cara yang dilakukan dalam menyebarkan Islam di Indonesia yaitu....... \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Jawa klo ngk slh</p><p><strong>pembahasan:</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "26-perhatikan-karakteristik-masa-pra-aksara-berikut-1-berkemba-397",
            "question": "26. Perhatikan karakteristik masa Pra Aksara    berikut:\r\n1) Berkembang hewan kecil tak\r\nbertulang belakang\r\n2) Belum terdapat kehidupan di bumi\r\n3) Muncul tanda-tanda kehidupan\r\n4) Kulit bumi masih panas\r\nKarakteristik kehidupan\r\nmasa\r\nPalaeozoikum ditunjukkan nomor\r\nA. 1) dan 3)\r\nB. 1) dan 4)\r\nC. 2) dan 3)\r\nD. 2) dan 4)\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>a. 1 dan 3</p><p></p><p><strong>-Masa Paleozoikum</strong></p><p>  mulai ada tanda-tanda kehidupan meskipun hanya makhluk-makhluk kecil berupa mikroorganisme, hewan tidak bertulang punggung dan tumbuhan seperti ganggang dan lumut</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>A.1) dan 3)</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p> Zaman palaezoikum atau Zaman hidup tua. Zaman ini ditandai dengan turunnya temperatur bumi. Oksigen mulai banyak dan memenuhi bumi.</p><p>Bumi yang mendingin memungkinkan adanya kehidupan. Kehidupan pertama berawal di laut yang lebih dingin.</p><p></p><p>Binatang-binatang bersel satu tanpa tulang yang disebut prokariot lahir. Kemudian berevolusi menjadi ikan yang bertulang.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "a-apakah-yang-dimaksud-dengan-alat-musik-melodis-b-berikan-du-659",
            "question": "A. Apakah yang dimaksud dengan alat musik melodis ?    B. Berikan dua contoh alat musik melodis tradisional !\r\nC. Berikan dua contoh alat musik perkusi tradisional !\r\nTolong di jawab secepatnya mau dikumpulin\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p> Jawaban:</p><p>A. Alat musik melodis merupakan salah satu jenis dari alat musik yang dikelompokkan berdasarkan fungsingnya.  Alat musik ini bisa membunyikan melodi dalam lagu secara lengkap. Bunyi yang dihasilkan alat musik melodis ini mengatur nada utama dalam sebuah lagu atau musik. </p><p> </p><p>B. Gitar. Gitar merupakan alat musik melodis yang paling populer dan mudah dijumpai. </p><p>Kecapi. Alat musik melodis tradisional kecapi mudah dijumpai dalam acara kesenian Sunda. </p><p>Biola. .</p><p>Harmonika.</p><p></p><p>C.Anvil.</p><p>Drum bass.</p><p>Castanets.</p><p>Simbal.</p><p>Gong.</p><p>Snare drum.</p><p>Tom-tom.</p><p>Rainstick.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}